# Пешеходный светофор

*Проект для пробы пера на Ардуино*

Цель: Попробовать C++ как язык для программирования микроконтроллера (никогда не писал на C++, один раз двацать лет назад не считается). Продемонстрировать ребёнку преимущество декларативного описания процесса перед императивным, который характерен для многих примеров начального уровня. Продемонстрировать, что такое ЦПУ (цикловое программное управление).

## Опыт в предметной области

Программирую для ПК, специализация на системах управленческого учёта и межсистемном взвимодействии в этой же области. В середине нулевых эпизодически программировал промышленные контроллеры для специальных станков (то самое цикловое управление) на графических "языках" LD и FBD (меньше десятка проектов). Ардуину и C++ взял в руки фактически впервые. Тем не менее, в активе опыт разработки сложных систем и навык адекватной декомпозиции для обеспечения поддерживаемости кода. 

## Постановка задачи

Сделать на Ардуино пешеходный светофор с кнопкой. Контроллер должен управлять двумя светофорами: автомобильным и пешеходным, и оснащён пультом с кнопкой и лампочкой. В режиме ожидания включен зелёный сигнал на автомобильном и красный на пешеходном светофорах. При нажатии на кнопку включается рабочий цикл, загорается лампочка на пульте, последовательно переключаются режимы вплоть до окончания цикла. По окончании цикла устройство ожидает следующего нажатия на кнопку. Если кнопка нажата слишком рано (не истекла минимальная длительность включения зелёного для автомобилей), индикатор на пульте мигает, цикл начинается только по истечении задержки.

## Реализация

### Аппаратная

Максимально просто. Выводы со 2 по 7 идут на светодиоды с токоограничивающими резисторами и далее на минус. Вывод 8 - на нормально разомкнутую кнопку с подключением к минусу (инверсный сигнал), подтяжка к плюсу обеспечивается средствами микроконтроллера. Это всё. Ребёнку на двадцать минут собрать на макетной плате, и то много.

### Программная

Цикл описан в декларативном стиле, как массив структур (по количеству этапов цикла). Описание каждого этапа сключает в себя состояния всех ламп и длительность. Нулевой этап -- режим ожидания, отрабатывается в главном цикле особым образом.

Состояния ламп описываются перечислением: выключена, мигает, включена. Для мигаюшего состояния ткущее действительное состояние вычисляется по времени, прошедшему с начала цикла.

По возможности отдельные смысловые блоки выделяются в функции. Это существенно улучшает читаемость кода программы.

Кнопка считывается упрощённо, без антидребезга. 

В рабочем цикле полностью исключены задержки (delay)

## Что можно улучшить

- добавить индикатор времени до переключения. Обратите внимание, что время на индикаторе не совпадает с временем до окончания цикла, например, отсчёт до отключения зелёного включает в себя и зелёный мигающий.
- Добавить гальваническую развязку силовой части.
- Добавить модуль памяти и возможность работы с пультом для ввода уставок (длительности этапов цикла, например) или даже полного задания цикла
- Добавить переключение в начной режим по внешнему сигналу или по часам точного времени
- Переделать под автоматический режим, увеличить количество управляемых всетофоров
- Обеспечить синхронизацию сети светофоров...
- ... и можно считать себя почти настоящим профессионалом по системам циклового управления :)